何謂法治

法治簡單來講就是以法律管治社會, 要有一套完善嘅法例 同埋有司法機關（法庭）去執行法律 守護法治精神1

法治精神包括2：
1. 法律凌駕於酌情/ 任意嘅權力
E.g. 警察行駛stop and search 時要有合理懷疑及跟足程序
2. 法律面前人人平等
E.g. 即使警察濫權, 政府人員違法僭建 貪污, 都不能逃避法律責任
3. 憲法是由人權產生, 不是個人權利的來源
人權>憲法
法律必須保障人權

法治有不同層次, 要分為兩個派別：形式法治（formal), 實質法治(substantive)

形式法治
主張依法管治,執行權力時必須有法律依據,即是經常聽嘅依法辦事。呢種法治並沒有考慮道德人權,同通識堂講嘅rule by law 類似, 可以透過立法合理化不公義 不合人道嘅行為 移交逃犯去缺乏公平審訊嘅國家

實質法治3
係形式法治嘅前提下, 強調人權, 道德價值觀嘅重要性, 例如言論及集會權利
實質法治= 形式法治+人權

馬道立喺雨傘運動後有評論過香港法治1, 認為香港仍然有完整嘅法律體系（以法官嘅角度）,但係佢有指出法庭只能處理被提堂的案件。 即係話 沒有獨立調查警察濫權, 逃避潛在嘅法律責任, 破壞緊香港嘅法治。成立獨立調查委員會, 先可以維持法治 還警察一個清白 否則這種形式法治 只是政權用來合理化自己濫權的現象

1. 馬道立
2 Dicey, Introduction to rule of law
3. Lord Bingham 錢英國首席法官

有法律、依法治國係咪=法治？

秦朝都有律法，又係咪法治？

推
要拎返解釋法治既話語權
唔可以再比班狗官濫用法治

以法達義
以法限權
有法必依
有法可依

我通識堂係學呢四個

有巴打講左法治係有四個層次：
以法達義
以法限權
有法必依
有法可依

秦律涉及唔同範疇 以古時較簡單嘅社會結構 應該達到“有法可依”

但係秦律賦予權貴特權 加上刑罰輕重會考慮個人地位 未能達到“法律面前人人平等“
焚書坑儒代表當時人民冇言論自由 人權保障
所以我覺得秦朝係有法可依 一種比較低層次嘅法治 即係我講嘅形式法治

現今追求嘅法治係要保障人權 要達到以法達義
以Dicey（英國憲法權威）嘅睇法 秦律係冇法治

利申 唔熟中史

我之前都有讀過 為咗DSE死背 唔明當中嘅道理

推

同意

政府/當權者/警察 強調既法治，係有人犯法，要負刑責呢部分，係保護到佢地既，亦即似你講既形式法治

現代完整既法治，應要完善司法，立法，執法，去達到保障人權，制衡當權者

留明學野

極權往往會用法治為名去掩飾自己嘅暴行

班死港共成撚日攞法治做擋箭牌
唔撚講下成個立法機關根本比政府和某班人控制哂

法律是表達公義的工具，不是約束公義的枷鎖。民主的法治是可以由人民即時修補的法治。
藍天使：民主與法治